\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[top=3cm,left=3cm,right=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\title{Localização de Pontos numa Partição do Plano por Segmentos}

\author{Joel da Silva Uchoa, Murilo Santos de Lima\\
\small DCC -- IME -- USP\\
\small MAC5747 - Geometria Computacional\\
\small \{joelsu, mslima\}@ime.usp.br}


\begin{document}

\date{}

\maketitle

\begin{abstract}
 Este relatório descreve a implementação de duas estruturas de dados para
localização de pontos numa partição do plano por segmentos. Uma das estruturas
é construída utilizando uma linha de varredura; a outra utiliza um algoritmo
incremental probabilístico. Os resultados experimentais confirmam as análises
assintóticas descritas na literatura, de que a segunda estrutura leva menos
tempo para ser construída, embora os tempos de consulta sejam semelhantes.
\end{abstract}

\section{Introdução}

Neste trabalho é descrita a implementação e análise comparativa de duas
estruturas de dados para o problema da localização de pontos numa partição do
plano por segmentos \cite{deberg97}. A primeira estrutura utiliza um algoritmo
de linha de varredura, consome espaço $O(n^2)$ no pior caso e requer tempo
$O(n^2)$ para ser construída. O segunda é construída utilizando um algoritmo
incremental probabilístico, consome espaço esperado $O(n)$ e tempo esperado $O(n
\lg n)$ para ser construída. Operações de consulta consomem tempo $O(\lg n)$ em
ambas as estruturas, embora na segunda isso seja o tempo esperado. Para uma
descrição completa, acompanhada da análise de complexidade das estruturas, ver
\cite{deberg97}.

Adicionalmente, para fins didáticos, foram desenvolvidas animações para as duas
estruturas de dados. Essas animações não são descritas aqui por limitações de
espaço.

Na Seção \ref{sec:metodo} apresenta-se a metodologia de avaliação utilizada, na
Seção \ref{sec:experim} os resultados experimentais e na Seção \ref{sec:conc} as
conclusões obtidas a partir das experimentações.

\section{Metodologia}
\label{sec:metodo}

As estruturas de dados foram implementadas em linguagem
Ruby\footnote{http://www.ruby-lang.org/pt/}. Ambas foram testadas com três
entradas distintas. Foram medidos o número total de passos executados na
construção da estrutura e o número total e médio de passos executados numa
consulta.

\section{Resultados experimentais}
\label{sec:experim}

Nas Tabelas \ref{tabela1} e \ref{tabela2} apresentam-se os resultados
experimentais. As colunas $n$ e $m$ indicam o número de pontos e segmentos na
partição do plano, respectivamente; a coluna $q$ indica o número de consultas
realizadas. Os valores nas análises de tempo consistem no número de operações
básicas de comparação realizadas. A Entrada 1 consiste de uma entrada em posição
geral, com $n = 16$, $m = 21$ e $q = 9$. A Entrada 2 possui pontos com mesma
$X$-coordenada e $n = 19$, $m = 25$ e $q = 11$. A Entrada 3 consiste no pior
caso para a primeira estrutura de dados, com $n = 25$, $m = 32$; essa entrada
não possui consultas, uma vez que seu objetivo é analisar a construção das
estruturas.

\begin{table}[h]
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
	\hline & $n$ & $m$ & $q$ & construção & consulta total & consulta
média\\
	\hline
	\hline Entrada 1 & 16 & 21 & 9 & 385 passos & 80 passos & 8,9
passos\\
	\hline Entrada 2 & 29 & 25 & 11 & 1013 passos & 125 passos & 11,4
passos\\
	\hline Entrada 3 & 25 & 32 & 0 & 1761 passos & -- & --\\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	\caption{\label{tabela1}Resultados dos experimentos para a primeira
estrutura de dados (linha de varredura).}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
	\hline & $n$ & $m$ & $q$ & construção & consulta total & consulta
média\\
	\hline
	\hline Entrada 1 & 16 & 21 & 9 & 237 passos & 64 passos & 7,1
passos\\
	\hline Entrada 2 & 29 & 25 & 11 & 296 passos & 90 passos & 8,2
passos\\
	\hline Entrada 3 & 25 & 32 & 0 & 434 passos & -- & --\\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	\caption{\label{tabela2}Resultados dos experimentos para a segunda
estrutura de dados (algoritmo incremental probabilístico).}
\end{table}

\section{Conclusões}
\label{sec:conc}

Conclui-se que a segunda estrutura de dados possui um desempenho melhor
durante a sua construção, e que as duas fornecem tempos de consulta semelhantes
(embora os valores para a segunda estrutura sejam um pouco melhores),
confirmando as análises assintóticas descritas na literatura.

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{relatorio}

\end{document}
